讀《明報》社論 - 古德明

十月二十六日，捧讀《明報》社論《習近平新時代開啟》，越讀越為新香港新聞業者難過。

請看《明報》之論習近平繼承人問題：「習近平總有息政之日，而政治繼承制度未立，如何避免爭權，貽誤蒼生？總之，一日未能凝聚最大公約數的政治繼承制度，一日難以令人釋懷。」什麼叫做「凝聚最大公約數的政治繼承制度」？也許，在臺灣，作者會改說人話：「民主選舉制度一日未立，國人一日難以寬懷。」當然，說大陸要有民主，等於「陰謀顛覆國家政權」，《明報》主筆萬萬不敢，於是來個莫名其妙的「最大公約數」。

請再看以下評論：「過去五年，習近平統率班子在各個方面取得亮麗成績，現在他的主導力更強，有理由憧憬未來五年政績可更期待。」這段話，文字固然惡劣，例如末句十五字宜改為十一字：「未來五年政績當更堪憧憬。」但行文之惡，還不如立論之謬：所謂習近平「各個方面取得亮麗成績」，民權上是不是指劉曉波夫婦的遭遇，以及七零九大抓捕？民生上是不是指習近平為政五年，把千億元計小民膏血慨贈他邦，而甘肅康樂縣村婦楊改蘭不堪貧困與丈夫服毒自殺之類新聞則無日無之？法律上是不是指香港銅鑼灣書店老闆之被綁架，還有立法會議員候選人周永勤之被恐嚇？

香港易手才二十年，而新聞業者多已淪落為文妓，誰能不有動於中。